(2019年12月文章)英國工黨大敗 左翼何時夢醒

這個月舉行的英國大選，選前多個民調均顯示約翰遜領導的保守黨將輕易勝出。但很多左派媒體和網站，卻恍如活在平行時空，選前都在幻想工黨領袖高賓（又譯郝爾彬）憑其激進左翼綱領贏得大選後，如何將重點工業國有化、立法推行工人參與管理所有大企業、向富人加重稅重建福利國家等，建造社會主義新英國。

大選結果出爐，英倫中部和北部多個傳統工黨票倉，包括由1935年起便一直由工黨控制從未間斷的選區，都轉投保守黨。這次選舉保守黨大勝，無疑是工黨在戰後輸得最慘的一次。

在英國工黨2015年選出了拋棄貝理雅時代中間路線的極左領袖高賓起，世界各地左翼一直幻想他可以帶領工黨贏得選舉，在英國重建社會主義，帶動全球社會主義運動的新高潮。左翼的興奮經過了4年，卻變成滑鐵盧。這其實已是見怪不怪。

希臘與法國左翼泡沫爆破的前科

近10年全球左翼慶祝過的革命高潮何其多？2015年1月，以反緊縮、反自由市場、反德國債主追債的「激進左翼聯盟」在希臘大選大勝，世界各地的左翼也十分興奮，覺得歐洲革命的新高潮要來了。但不消幾個月，激左盟政府便向德國債主屈服，與之達成包括要實行緊縮政策的債務重組協議。激烈反緊縮的極左派，上台後不夠一年便變成緊縮黨，十分諷刺，也導致希臘國內外的左翼大分裂。激左盟通過不斷往右轉移勉強保住國會多數，最後在今年夏天的大選被中間偏右的新民主黨擊敗。回頭看2015年激左盟勝選時的全球左翼亢奮，原來也只是一場春夢。

法國2012年大選時，選民厭棄右翼總統薩爾科齊，社會黨有望擺脫長期在野，一併抬高其他左翼參選人的氣勢。當時世界各地不少左翼，也在盲興奮。但第一輪投票結果出來之後，社會黨奧朗德和其他左翼得票未如理想，極右反歐盟的國民陣線，反而大有斬獲。當時我為大家冷靜分析法國左派的困局，於當年4月底在《明報》發表〈是極右崛起，還是左派不爭氣？——談法國大選〉，裏面提到「無論是主流的社會黨還是極左派，都只有分配綱領而缺乏增長綱領。他們只強調要向富人徵重稅、停止政府緊縮政策和增加社會開支，但對於怎樣重新啓動法國的經濟活力，卻近乎全無意念」。

文章好像惹毛了一些對法國社會主義復興十分肉緊的香港左翼，一位更寫專文與我商榷，說奧朗德其實真是有經濟啟動方案，極左派也氣勢如虹，社會主義復興真的快來了。有關觀點了無新意，當時卻得到香港、台灣華文極左網站爭相轉載。

對於這種教條的叫陣，我通常都不會浪費精力去回應，只會耐性等待，讓時間證明誰對誰錯。奧朗德吃力贏得大選第二輪投票後執政5年，法國經濟毫無起色，奧的支持度不斷插水，最後也難逃轉向新自由主義緊縮政策，向富人減稅，並大削政府開支。他任內除了追到女明星並被狗仔隊拍到戴着黑頭盔騎着綿羊仔到情人家歡聚之外，並無什麼建樹。

到了2017年法國總統大選，左派已經潰不成軍，選舉成了右翼的馬克龍與極右翼國民陣線勒龐之爭。第一輪投票馬與勒各獲得24%與21%選票，加起來已有接近一半支持，其餘的已是歷史。

我們需要爭氣的左翼制衡自由市場

不少左翼不愛現實，對於無能力理解的現實，總以一句「只是右翼操弄扭曲出來的假議題並不是現實」打發走，繼續在愈來愈小的極左圍爐圈相濡以沫，幻想世界社會主義革命高潮快來、形勢大好。

我們在恥笑這種左翼精神自瀆之餘，並不等於說我們要全盤否定左翼理想。肆無忌憚的全球自由市場，在與一些邪惡的極權帝國結合之後，已成為人類文明進步的大患。自由市場喪失來自左翼的有效制衡，並非眾人之福。我只希望，左翼能走出幻想重回現實，爭氣些。

真心依篇係好文

紐西蘭工黨咪大勝囉
無論左右翼，係重大危機之下展現你嘅leadership帶領人民渡過難關，人民自然會投票比你

Corbyn帶領既工黨比紐西蘭工黨左得多